W sekcji tej omawiana będzie architektura \textbf{Windows NT}, której pierwsze założenia projektowe pochodzą z 1989 roku. Podstawowymi założeniami przyświecającymi projektantom było zapewnienie\cite[p.33]{mrussinovich12}:

\begin{itemize}	
	\item rozszerzalności,
	\item przenośności,
	\item niezawodności,
	\item wytrzymałości,
	\item kompatybilności,
	\item wydajności.
\end{itemize}

Wszystkie te cechy były rozwijane i udoskonalane wraz z kolejnymi wersjami systemu Windows pracującymi na architekturze Windows NT. Obecnie najbardziej rozwiniętymi i aktualnymi wersjami systemu Windows opartymi na architekturze Windows NT są wersje Windows 7 (jądro w wersji 6.1) oraz Windows 8 (jądro w wersji 6.2).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{img/arch.jpg}
	\caption{Architektura Windows NT}\cite[p.47]{mrussinovich12} 
\end{figure}
\FloatBarrier

Architektura Windows NT składa się z dwóch głównych warstw, w których działają następujące komponenty:
\begin{itemize}
	\item Warstwa użytkownika - zawiera następujące komponenty:
		
		\begin{itemize}
			\item procesy wspierające system (ang. System support processes),
			\item procesy podsystemu środowiska serwerowego (ang. Environment subsystems server processes),
			\item procesy serwisowe (ang. Service processes),
			\item aplikacje użytkownika (ang. User applications),
			\item podsystem bibliotek DLL (ang. Subsystem DLLs).
		\end{itemize}
\newpage		
		
	\item Warstwa jądra - zawiera następujące komponenty:
		
		\begin{itemize}
			\item egzekutor (ang. Executive),
			\item jądro (ang. Kernel),
			\item sterowniki (ang. Device drivers),
			\item warstwę abstrakcji sprzętowej (ang. Hardware abstraction layer - HAL).
		\end{itemize}
		
\end{itemize}
 
Chcąc osiągnąć założone na początku pracy cele, część uwagi należy poświęcić komponentom działającym w warstwie jądra. W tym celu warto je krótko scharakteryzować:

\begin{itemize}
	\item Egzekutor - odpowiada za podstawowe zadania systemowe takie jak:
		
		\begin{itemize}
			\item zarządzanie pamięcią,
			\item zarządzanie wątkami,
			\item zarządzanie procesami,
			\item zarządzanie komunikacją pomiędzy procesami,
			\item zarządzanie bezpieczeństwem.
		\end{itemize}
		
	\item Jądro - odpowiada za niskopoziomowe funkcje systemowe takie jak:
		
		\begin{itemize}
			\item rozdzielanie i planowanie wykorzystania wątków,
			\item generowanie przerwań systemowych,
			\item obsługa wyjątków systemowych,
			\item synchronizacja wieloprocesorowa.
		\end{itemize}
		
Kod jądra systemu Windows powstał w oparciu o języki programowania C oraz assembler. Assembler wykorzystano do zadań wymagających dostępu do specjalistycznych instrukcji danego procesora oraz do rejestrów niedostępnych z poziomu języka C.

	\item Sterowniki - moduły będące częścią warstwy jądra pośredniczące w komunikacji pomiędzy menedżerem wejścia/wyjścia a wybranym sprzętem. W ich skład wchodzą:
		
		\begin{itemize}
		
			\item sterowniki sprzętowe (ang. Hardware device drivers) - wraz z warstwą abstrakcji sprzętowej, są odpowiedzialne za zapisywanie oraz odbieranie danych pochodzących z modułów sprzętowych lub sieci,
			
			\item sterowniki systemu plików (ang. File system drivers) - odpowiedzialne za akceptacje żądań wejścia-wyjścia(ang. I/O requests) związanych z plikami, oraz zamiana wspomnianych żądań na żądania wejścia-wyjścia dotyczące konkretnego urządzenia,
			
			\item sterowniki protokołów (ang. Protocol drivers) - odpowiedzialne za implementację protokołów sieciowych takich jak TCP/IP, NetBEUI oraz IPX/SPX,

			\item sterowniki filtrujące (ang. Kernel streaming filter drivers) - zbiór sterowników odpowiedzialnych za przetwarzanie sygnałów na dane strumieniowe np. nagrywanie, wyświetlanie audio i wideo.		
		\end{itemize}
		
	\item Warstwa abstrakcji sprzętowej - moduł odpowiedzialny za zapewnienie przenośności systemu Windows pomiędzy różnymi platformami sprzętowymi. W tym celu udostępniany jest niskopoziomowy interfejs wykorzystywany przez platformę sprzętową na której znajduje się system Windows. Ukrywa on wszelkie funkcjonalności należące zarówno do architektury systemu jak i platformy sprzętowej. Do najważniejszych z nich należą:
	
		\begin{itemize}
			\item interfejsy wejścia-wyjścia,
			\item kontrolery przerwań,
			\item mechanizmy komunikacji między procesorowej.		
		\end{itemize}		  
	
\end{itemize}

Zapoznanie się oraz zrozumienie przedstawionych schematów oraz opisów architektury systemu Windows NT jest podstawowym warunkiem do zrozumienia zagadnień przedstawionych w dalszej części pracy.